<TEI> 
    <teiHeader> 
        <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Россиада</title>
               <author> М. М. Херасков </author>
               <extratitle> Песнь деcятая, 210-212 страницы </extratitle>
            </titleStmt>
            <respStmt>
                <persName>Малика Кулдашбаева</persName>
                <resp>cоздание TEI документа, выделение в тексте прямой речи/персоналий/мест</resp>
            </respStmt>
         </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>    
Их стрелы не язвят, и копья устремленны,
Ломаясь о щиты, падут, как трости тленны.
<persName> Озмар </persName> един из них, производящий род
От храбрых рыцарей у <placeName> крымских черных вод </placeName>,
На россов страх в бою, как грозный лев, наводит,
Трепещут все, куда сей витязь ни приходит;
Главу единому, как шар, он разрубил,
Другого в чрево он мечом насквозь пронзил;
Всех косит, как траву, кто щит свой ни уставит,
Строптивый конь его тела кровавы давит;
Уже с <persName>Русинского</persName> с размаху ссек главу,
Она, роптающа, упала на траву.
Угримова поверг немилосердый воин,
Сей витязь многие жить веки был достоин;
Единый сын сей муж остался у отца
И в юности не ждал толь скорого конца.
Отъемлет лютый скиф супруга у супруги,
Восплачут от него и матери, и други.
Тогда злодей полки как волны разделил,
На <persName> Троекурова </persName> всю ярость устремил.
Воитель, в подвигах неукротимый, злобный,
Закинув на хребет свой щит, луне подобный,
В уста вложив кинжал и в руки взяв мечи,
Которы у него сверкали как лучи,
Бежит; но встретил князь мечом сего злодея;
Текуща кровь с броней на землю каплет, рдея;
Наводит ужас он, как близкая гроза;
Сверкают под челом у варвара глаза;
Героя поразить мечами покушался,
Подвигся, отступил, во все страны метался;
Хотел со двух сторон мечи свои вонзить,
Но князь успел его сквозь сердце поразить;
Злодей, заскрежетав, сомкнул кровавы очи,
И гордый дух его ушел во мраки ночи.
</text>
<text>
            Поверженна врага увидев своего,
            Герой российский снять спешит броню с него;
            Удары злобных орд щитом своим отводит,
            Их нудит отступить, с коня на землю сходит;
            Поник, но храбрость ту другой злодей пресек,
            С копьем в одной руке, в другой с чеканом тек;
            Шумит, как древний дуб, велик тяжелым станом,
            
            И <persName>Троекурова</persName> ударил в тыл чеканом:
            Свалился шлем с него, как камень, на траву;
            Злодей, алкающий рассечь его главу,
            Направил копие рукою в саму выю
            И скоро бы лишил поборника <placeName>Россию</placeName>;
            Уже броню его и кольцы сокрушил,
            Но <persName>Пронский</persName> на коне к сей битве поспешил;
            Узнавый, что его сподвижник погибает,
            Как молния, ряды смешенны прелетает;
            Разит, и руку прочь успел он отделить,
            Которой враг хотел геройску кровь пролить,
            Свирепый витязь пал. Ордынцы встрепетали,
            Воскрикнули, щиты и шлемы разметали;
            Смешались, дрогнули и обратились в бег.
            С полками <persName>Пронский князь</persName> на их хребты налег.
            Как волны пред собой <persName>Борей</persName> в пучине гонит
            Или к лицу земли древа на суше клонит,
            Так гонят россы их, в толпу соединясь,
            <speech>«Рубите! бодрствуйте!» </speech>— им вопит <persName>Пронский</persName> князь.
            Весь воздух огустел шумящими стрелами,
            И дол наполнился кровавыми телами;
            Звук слышится мечный и ржание коней;
            Летает грозна смерть с косою меж огней;
            Катятся там главы, лиются крови реки,
            И человечество забыли человеки!
            Что было б варварством в другие времена,
            То в поле сделала достоинством война.
            Отрубленна рука, кровавый меч держаща,
            Ни страшная глава, в крови своей лежаща,
            Ни умирающих прискорбный сердцу стон
            Не могут из сердец изгнать свирепства вон.
            За что бы не хотел герой принять короны,
            То делает теперь для царства обороны;
            Недосязающий бегущего мечом
            Старается его достигнуть копием;
            Бросает вдаль копье, и кровь течет багрова;
            Лишь только умерщвлять, на мысли нет иного!
            Окровавилися лазоревы поля,
            И стонет, кажется, под грудой тел земля.
            Казанцы робкие свой путь ко граду правят,
            Теснятся во вратах, секут, друг друга давят;
            Безвременно врата сомкнувши, робкий град      
</text>
<text>      
        Как вихрем отразил вбегающих назад.
        Казанцы гордый дух на робость пременили,
        Спираяся у врат, колена преклонили.
        Князь <persName>Пронский</persName>, мщением уже не ослеплен,
        Их просьбой тронут был и принял их во плен.
        Тогда луна свои чертоги отворила
        И ризой темною полки и град покрыла.
        
        Но кровию своей и потом омовен,
        Князь <persName>Троекуров</persName> был во царский стан внесен.
        Какое зрелище! С увядшим сходен цветом,
        Который преклонил листы на стебле летом,
        На персях он главу висящую имел,
        Взглянувый на царя, вздохнул и онемел.
        Рыдая, <persName>Иоанн</persName> бездушного объемлет;
        Но царь, обняв его, еще дыханье внемлет:
        <speech> «Герой сей жив!.. он жив!..» </speech> — в восторге вопиет;
        Сам стелет одр ему и воду подает.
        Коль так владетели о подданных пекутся,
        Они безгрешно их отцами нарекутся.
        Ах! для чего не все, носящие венцы,
        Бывают подданным толь нежные отцы?
        Но царь при горестях веселье ощущает,
        Исходит из шатра и воинству вещает:
        <speech> «Ваш подвиг нам врата ко славе отворил
        И наши будущи победы предварил;
        Мужайтеся, друзья! мы зрим примеры ясны,
        Что брани наглых орд для россов безопасны» </speech>.
        Увидя <persName>Пронского</persName>, <speech>«О князь! </speech> — вещал ему, —
        <speech>Коль мы последуем примеру твоему,
        Наутрие орда и град их сокрушится...»</speech>
        
        Сие пророчество внедолге совершится!
        Ордам поборник ад, поборник россам бог;
        Начальник храбрый царь: кто быть им страшен мог?
        О <persName>муза</persName>! будь бодра, на крилех вознесися,
        Блюди полночный час и сном не тяготися.
        
        Что медлишь, мрачна ночь, что волны спят в реке?
        Лишь веют тихие зефиры в тростнике;
        Что солнце из морей денница не выводит?
        Натура спит, а царь уже по стану ходит.
</text>
</TEI>